你的阿媽如何，日子也必如何

你的阿媽如何，日子也必如何 - 馮睎乾

名采論壇

《打死不離歌星夢》劇照

同一天看《打死不離歌星夢》（Secret Superstar）和《聖鹿獵殺》（The Killing of a Sacred Deer），彷彿見到銅幣的兩面，很奇妙。兩齣電影皆有母親角色，一冷一熱，恰成強烈對比：梅赫維亞在前者演柔弱而慈愛的文盲主婦，妮歌潔曼在後者演冷漠而理智的眼科醫生。你以為有個醫生媽媽就「贏在起跑線」？但戲如人生，峰迴路轉，什麼因生出什麼果，不是凡夫俗子能夠逆料的。
先談談較冷門怪誕的《聖鹿獵殺》。

心臟科權威和太太有兩個孩子，看似美滿，但家人關係淡漠疏離，爸爸反而常常約會一個十六歲少年，無所不談，還以為又是一齣《Call Me by Your Name》，幸好不是。那神秘兮兮的少年，逐步入侵醫生一家，引發連串不可思議的怪事。細節不談，以免劇透，總之到了最後，父親必須殺一家庭成員，為自己贖罪，而身為人母的妮歌潔曼為求自保，居然在床上對丈夫說：「殺一個孩子也很合邏輯，反正可以再生一個。」

我明白這是無懈可擊的邏輯，但依然忍不住笑。對，這部cult片有不少無情的笑位，但不知是否觀眾神經繃得太緊，總是沒什麼人笑。有這樣的阿媽，子女下場也就不言而喻了吧？

《打死不離歌星夢》的媽媽截然不同，懷上女兒時，丈夫本叫她打胎，但她誓死不從，終於保住腹中塊肉──即本片女主角。電影其實很老土，依然是追星逐夢的套路，結尾也超現實，但勝在拍得勵志感人，且反映了印度女性飽受欺壓的慘況，富有警世意義。

故事講十四歲少女天生一副好嗓子，兼擅作曲，無奈父親專橫，禁止她公開表演，少女只好隱姓埋名，蒙着臉對電腦自彈自唱，把片段上載YouTube。才華是掩不住的，她的演出瞬間引爆網絡，成為炙手可熱的網紅，然而好景不常，這時候惡父要把她嫁到沙地阿拉伯，而唯一能拯救少女的人，就是常被丈夫毒打的慈母……

全片最大的張力，在母親的抉擇：離婚，抑或不離婚？印度的離婚率一向偏低，直至近年「西化」，才有上升趨勢。離婚率低，不代表幸福指數高，只因很多婦女離婚後無法生活，才什麼也逆來順受。畢竟在監牢和露宿之間，很多人寧選監牢。

印度女性地位有多低呢？前幾年還有人覺得，岳丈岳母到訪女婿的家，是不該吃喝的。女人紅杏出牆，隨時死路一條，像上周一則新聞：印度北方州有男人發現妻子偷漢，一氣之下，將妻子雙手綑綁，吊在樹上鞭打一百下，甚至任由圍觀群眾非禮妻子。

印度亦有所謂「榮譽殺人」，嚴懲那些「有辱門楣」的女人，有時由卡普長老會（khap panchayat，由鄉村長老組成的種姓理事會）下令執法，但多數由家人操刀，親自清理門戶，最可怕的是，當地村民往往視為理所當然。

戲內的媽媽長年被丈夫虐待，像女兒所說，「連呼吸也沒自由」，然而當離婚的機會近在眼前，卻又不敢貿然接受，反寧願犧牲自己和兒女的人生。我初看也有點愕然，但細想一下印度社會氛圍，又覺得合情合理。

怕贏，才會輸。智利導演尤杜洛斯基（Alejandro Jodorowsky）說過：「籠中出生的鳥相信飛行是病。」（Los pájaros nacidos en jaula creen que volar es una enfermedad）這句話講得太好了。《聖鹿獵殺》是個關於「正義」的寓言，《打死不離歌星夢》也不妨視為有關「抗爭」的寓言。

阻礙社會前進的，往往不是霸道的父親大人，而是因為怯懦而拖子女後腿的母親，即社會上善良而啞忍的大多數人。這些「母親」知道世界不完美，但接受它不完美，甚至希望下一輩也接受，令社會的病代代相傳。有妮歌潔曼那種自私的媽媽，固然冇運行，但世上多數母親都是梅赫維亞。

能怪她們嗎？畢竟她們也是受害者。《打死不離歌星夢》看似勵志，細想則令人氣餒──少女若非天才，她和媽媽其實插翼難飛。講理想，首先要有實力。下一代想改變社會，必先增強自己的實力，阿媽才夠膽跟你叛逆。